%% ============================================================
%%  Dispensa — CT0540 Social Network Analysis
%%  Ca' Foscari University of Venice
%%  Prof. Fabiana Zollo
%%  A.A. 2025–2026
%% ============================================================
\documentclass[12pt,a4paper]{article}

%% ---- encoding & language ----
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}

%% ---- layout ----
\usepackage[top=2.5cm,bottom=2.5cm,left=3cm,right=3cm,headheight=15pt]{geometry}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

%% ---- fonts ----
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}

%% ---- math ----
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}

%% ---- code listings ----
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codebg}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{codecomment}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{codestring}{rgb}{0.18,0.5,0.18}
\definecolor{codekeyword}{rgb}{0.0,0.35,0.7}

\lstset{
  backgroundcolor=\color{codebg},
  basicstyle=\ttfamily\small,
  commentstyle=\color{codecomment}\itshape,
  keywordstyle=\color{codekeyword}\bfseries,
  stringstyle=\color{codestring},
  breaklines=true,
  frame=single,
  framerule=0.4pt,
  xleftmargin=1em,
  xrightmargin=1em,
  aboveskip=6pt,
  belowskip=6pt,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  stepnumber=1,
  tabsize=2,
  showstringspaces=false
}

\lstdefinelanguage{R}{
  keywords={if,else,repeat,while,function,for,in,next,break,TRUE,FALSE,NULL,
            Inf,NaN,NA,NA_integer_,NA_real_,NA_complex_,NA_character_,
            library,require,source,return,stop,warning,message},
  sensitive=true,
  comment=[l]{\#},
  string=[b]{"'},
  morestring=[b]{'}
}

%% ---- tables ----
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}

%% ---- graphics & figures ----
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

%% ---- hyperlinks & PDF metadata ----
\usepackage[hidelinks,
            pdftitle={Dispensa CT0540 – Social Network Analysis},
            pdfauthor={Prof. Fabiana Zollo},
            pdfsubject={Social Network Analysis},
            pdfkeywords={reti sociali, teoria dei grafi, centralità, BERTopic, R}
            ]{hyperref}

%% ---- header / footer ----
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\textit{CT0540 – Social Network Analysis}}
\fancyhead[R]{\small\textit{Ca' Foscari University of Venice}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

%% ---- section style ----
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}[block]{\large\bfseries\color{blue!70!black}}{Capitolo \thesection.}{0.8em}{}[\titlerule]
\titleformat{\subsection}[block]{\normalsize\bfseries}{}{0em}{}
\titleformat{\subsubsection}[runin]{\normalsize\itshape\bfseries}{}{0em}{}[.]

%% ---- table of contents depth ----
\setcounter{tocdepth}{2}

%% ---- custom commands ----
\newcommand{\definition}[2]{%
  \vspace{4pt}%
  \noindent\textbf{Definizione (#1).}\ #2\par\vspace{4pt}%
}
\newcommand{\formula}[1]{%
  \begin{equation*}#1\end{equation*}%
}

%% ============================================================
\begin{document}

%% ---- Title page ----
\begin{titlepage}
  \centering
  \vspace*{2cm}

  {\Huge\bfseries Dispensa di\\[0.4em] Social Network Analysis\par}
  \vspace{0.5cm}
  {\large Corso CT0540\par}
  \vspace{1.5cm}
  \rule{10cm}{1pt}\par
  \vspace{1cm}
  {\large Prof.ssa \textbf{Fabiana Zollo}\par}
  \vspace{0.3cm}
  {\normalsize Dipartimento di Scienze Ambientali, Informatica e Statistica\par}
  {\normalsize Università Ca' Foscari di Venezia\par}
  \vspace{1.5cm}
  {\normalsize Anno Accademico 2025–2026\par}
  \vspace{2cm}

  \begin{minipage}{0.85\textwidth}
    \small\itshape
    Questa dispensa sintetizza i materiali didattici del corso CT0540 (Social Network Analysis)
    tenuto presso l'Università Ca' Foscari di Venezia. I contenuti sono tratti dalle slide,
    dai notebook e dagli script R utilizzati durante le lezioni.
    Testi di riferimento principali: Easley \& Kleinberg, \textit{Networks, Crowds, and Markets}
    (Cambridge, 2012); Barabási, \textit{Network Science} (Cambridge, 2016).
  \end{minipage}

  \vfill
  {\small\today}
\end{titlepage}

%% ---- Table of Contents ----
\tableofcontents
\newpage

%% ============================================================
\section{Introduzione alle Reti Sociali}
%% ============================================================

\subsection{Il corso CT0540}

Il corso \textbf{CT0540 – Social Network Analysis} introduce lo studio delle reti complesse
con un'enfasi sulle reti sociali. Gli argomenti spaziano dalla teoria matematica dei grafi
alle applicazioni pratiche con strumenti come R, fino all'analisi del testo e al topic modeling.

Durata: 30 ore di lezioni frontali. Orari: mercoledì 15:45–17:15 (Lab 5) e venerdì 8:45–10:15.

\subsection{Cosa sono le reti sociali?}

Una \textbf{rete sociale} è un insieme di attori (individui, organizzazioni, pagine web, …)
e delle relazioni che li connettono. L'analisi di tali reti consente di studiare:
\begin{itemize}
  \item come scorrono le informazioni attraverso la società;
  \item i meccanismi di formazione e dissoluzione dei legami;
  \item le strutture di potere e influenza;
  \item fenomeni come la diffusione di notizie false (\textit{misinformation}) o di comportamenti.
\end{itemize}

\subsection{Tipi di reti}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Reti di comunicazione}: nodi = dispositivi/persone, archi = canali di comunicazione
        (es.\ ARPANET, Internet).
  \item \textbf{Reti di informazione}: nodi = risorse informative (pagine web, articoli),
        archi = collegamenti logici (hyperlink, citazioni).
  \item \textbf{Reti sociali}: nodi = persone o gruppi, archi = interazioni sociali
        (amicizia, collaborazione, follower).
  \item \textbf{Reti biologiche}: reti di interazione tra proteine, reti neurali, ecc.
\end{itemize}

\subsection{Testi di riferimento}

\begin{itemize}
  \item D.~Easley \& J.~Kleinberg, \textit{Networks, Crowds, and Markets}, Cambridge
        University Press, 2012. (Bozza pre-pubblicazione liberamente disponibile online.)
  \item A.-L.~Barabási, \textit{Network Science}, Cambridge University Press, 2016.
\end{itemize}

\subsection{Ricerca e progetti del gruppo}

La Prof.ssa Zollo guida il \textit{Laboratory of Data Science for Society} di Ca' Foscari
e coordina diversi progetti europei legati alle reti sociali digitali:
IRIS (ecosistemi informativi sani), EUMEPLAT (identità europea nei media),
IMSyPP (hate speech), QUEST (comunicazione scientifica).

%% ============================================================
\section{Teoria dei Grafi}
%% ============================================================

\subsection{Il problema dei ponti di Königsberg}

Nel 1735, Königsberg (Prussia Orientale) era attraversata dal fiume Pregel e disponeva di
\textbf{sette ponti}. Il quesito classico era: è possibile compiere una passeggiata che attraversi
ciascun ponte esattamente una volta?

\textbf{Soluzione di Eulero (1736).} Euler modellò il problema con un grafo: quattro nodi
(A, B, C, D) corrispondenti ai lembi di terra e sette archi corrispondenti ai ponti.
Dimostrò che un cammino euleriano (che attraversa ogni arco una sola volta) \emph{esiste} se
e solo se il grafo ha \textbf{al più due nodi di grado dispari}.
Nel grafo di Königsberg tutti e quattro i nodi hanno grado dispari → nessun cammino ammissibile.

\textbf{L'ottavo ponte (1875).} Nel 1875 gli abitanti di Königsberg costruirono un nuovo ponte
tra i nodi B e C. Questo ridusse a uno solo il numero di nodi con grado dispari, rendendo
possibile trovare il cammino euleriano. L'esempio illustra concretamente come una piccola
modifica alla struttura di un grafo possa cambiarne radicalmente le proprietà.

\medskip
\noindent\textbf{Lezioni chiave:}
\begin{enumerate}
  \item Alcuni problemi diventano più semplici se rappresentati come grafi.
  \item I grafi possiedono proprietà intrinseche che limitano o amplificano i comportamenti
        della rete.
\end{enumerate}

\subsection{Definizioni fondamentali}

\definition{Grafo}{Un grafo $G=(V,E)$ è definito da un insieme di nodi (o vertici) $V$ e
un insieme di archi $E \subseteq V \times V$.}

\definition{Grafo non orientato}{Gli archi non hanno direzione: $(u,v) \equiv (v,u)$.}

\definition{Grafo orientato (digrafo)}{Gli archi hanno una direzione: $(u,v) \neq (v,u)$.}

\definition{Rete pesata}{Ogni arco $(i,j)$ ha un peso $w_{ij} \in \mathbb{R}$.}

\subsection{Grado e distribuzione di grado}

Il \textbf{grado} $k_i$ di un nodo $i$ è il numero di archi che lo collegano ad altri nodi.

\textbf{Reti non orientate.}
\formula{L = \frac{1}{2}\sum_{i=1}^{N} k_i \qquad \langle k \rangle = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N} k_i = \frac{2L}{N}}

\textbf{Reti orientate.} Si distinguono grado entrante $k_i^{in}$ e uscente $k_i^{out}$:
\formula{k_i = k_i^{in} + k_i^{out} \qquad
  \langle k^{in} \rangle = \frac{L}{N} = \langle k^{out} \rangle}

\textbf{Distribuzione di grado.}
\formula{p_k = \frac{N_k}{N}}
dove $N_k$ è il numero di nodi con grado $k$. Le reti reali spesso mostrano distribuzioni
a \textit{power-law} $p_k \sim k^{-\gamma}$ (reti \emph{scale-free}).

\subsection{Matrice di adiacenza}

Per una rete di $N$ nodi, la matrice di adiacenza $A \in \{0,1\}^{N \times N}$ è definita da:
\[
  A_{ij} = \begin{cases} 1 & \text{se esiste un arco da } j \text{ a } i \\ 0 & \text{altrimenti} \end{cases}
\]

Proprietà:
\begin{itemize}
  \item $G$ non orientato $\Leftrightarrow$ $A$ simmetrica.
  \item $G$ ha un self-loop $\Leftrightarrow$ $A_{ii} \neq 0$.
  \item $G$ completo $\Leftrightarrow$ $A_{ij} \neq 0$ $\forall i \neq j$.
\end{itemize}

Il grado di un nodo si ricava direttamente dalla matrice:
\[
  k_i = \sum_{j=1}^{N} A_{ji} = \sum_{j=1}^{N} A_{ij} \quad (\text{non orientato})
\]

\subsection{Reti sparse}

Il numero massimo teorico di archi è:
\formula{|E|_{\max} = \binom{N}{2} = \frac{N(N-1)}{2}}
Le reti reali sono tipicamente \textbf{sparse}: $|E| \ll |E|_{\max}$.
Ad esempio, il Karate Club di Zachary: $|V|=34$, $|E|=78$, $|E|_{\max}=561$.

\subsection{Connettività e componenti connesse}

\definition{Componente connessa}{Sottoinsieme massimale di nodi tale che (1) ogni coppia di nodi
al suo interno è collegata da almeno un cammino, e (2) non esiste un sottoinsieme più grande
con la stessa proprietà.}

Un grafo con una sola componente connessa si dice \textbf{grafo connesso}; in un grafo
disconnesso la matrice di adiacenza può essere riscritta in forma a blocchi diagonali.

\textbf{Grafi orientati.} Per i grafi orientati si distingue tra:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Componente fortemente connessa}: ogni nodo raggiunge tutti gli altri
        \emph{seguendo la direzione degli archi}.
  \item \textbf{Componente debolmente connessa}: ogni coppia di nodi è collegata
        ignorando la direzione degli archi.
\end{itemize}

\subsection{Componente gigante (\textit{Giant Component})}

Nelle reti reali di grandi dimensioni il grafo non è quasi mai completamente connesso,
ma esiste tipicamente una sola \textbf{componente gigante}: una componente connessa che
contiene una frazione significativa di tutti i nodi della rete.

\medskip
\noindent\textbf{Perché di solito ne esiste solo una?}
Se esistessero due componenti giganti, sarebbe sufficiente un singolo arco per fonderle
in una componente ancora più grande. In reti sociali reali tale arco si forma quasi certamente,
quindi le due componenti collassano in una.

\medskip
\noindent\textbf{Rilevanza pratica.}
La presenza di una grande componente è cruciale per la diffusione di fenomeni (malattie,
informazioni, comportamenti): un individuo con un solo contatto diretto può tuttavia fare
parte di una componente che raggiunte la maggioranza della popolazione, percorrendo
cammini di trasmissione indiretti.

\medskip
\noindent\textbf{Lista di adiacenza.}
Per memorizzare reti di grandi dimensioni (sparse) è conveniente usare una
\textbf{lista di adiacenza} anziché la matrice di adiacenza completa: si memorizzano
solo gli archi esistenti, riducendo il costo di memoria da $O(N^2)$ a $O(N+L)$.

\subsection{Cammini, distanza e diametro}

\definition{Cammino}{Sequenza di archi $(v_0,v_1),(v_1,v_2),\ldots,(v_{k-1},v_k)$.}
\definition{Distanza geodesica}{$d(u,v)$ è la lunghezza del cammino più breve tra $u$ e $v$.}
\definition{Diametro}{Il diametro di una rete è $d_{\max} = \max_{u,v} d(u,v)$, ovvero la
massima distanza geodesica registrata tra qualsiasi coppia di nodi.}
\definition{Lunghezza media del percorso}{$\langle d \rangle = \frac{1}{N(N-1)}\sum_{i\neq j}d(i,j)$
è la distanza media tra tutte le coppie di nodi (calcolata solo all'interno della stessa
componente connessa).}

\subsection{Il Piccolo Mondo (\textit{Small World})}

L'esperimento di Milgram (1967) suggerì che la distanza media tra due individui negli USA
fosse circa \textbf{sei gradi di separazione}. Un'analisi successiva su Microsoft Messenger
(circa 240 milioni di utenti) stimò una lunghezza media del percorso $\langle d \rangle \approx 6.6$
e una mediana di 7. Le reti reali mostrano tipicamente:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{$\langle d \rangle$ piccola}: la lunghezza media del percorso cresce come $\log N$,
        molto più lentamente della dimensione della rete.
  \item \textbf{Alto coefficiente di clustering}: i vicini di un nodo tendono ad essere
        connessi tra loro (molto di più di quanto ci si aspetterebbe in un grafo casuale).
\end{enumerate}
La coesistenza di questi due fenomeni è catturata dal \textbf{modello di Watts–Strogatz (1998)}:
partendo da un grafo ad anello regolare, il ricablaggio casuale di una piccola frazione di archi
abbassa drasticamente $\langle d \rangle$ mantenendo alto il clustering.

%% ============================================================
\section{Legami Forti e Deboli}
%% ============================================================

\subsection{L'ipotesi di Granovetter}

Negli anni '60, il sociologo Mark Granovetter condusse interviste con persone che avevano
cambiato lavoro. Scoprì che molti avevano appreso dell'opportunità tramite
\textbf{conoscenti}, non amici intimi.

Granovetter formulò l'ipotesi della \textbf{``forza dei legami deboli''}: i legami deboli
(con conoscenti distanti) fungono da \emph{ponti} tra porzioni diverse della rete,
trasmettendo informazioni nuove non disponibili nel proprio gruppo stretto.

\subsection{Chiusura Triadica}

\definition{Chiusura triadica}{Se A è amico di B e di C, allora esiste una probabilità
elevata che B e C diventino amici nel tempo.}

\noindent Ragioni della chiusura triadica:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Opportunità}: B e C si incontrano attraverso A.
  \item \textbf{Fiducia}: la conoscenza comune A funge da garante.
  \item \textbf{Incentivo}: la tensione cognitiva spinge verso equilibrio.
\end{enumerate}

\subsection{Coefficiente di Clustering}

Il \textbf{coefficiente di clustering locale} di un nodo $i$ con grado $k_i$ è:
\formula{C_i = \frac{2L_i}{k_i(k_i-1)}}
dove $L_i$ è il numero di archi tra i vicini di $i$.

$C_i = 0$: nessuno dei vicini è connesso tra loro.
$C_i = 1$: tutti i vicini formano un grafo completo.

Il \textbf{coefficiente di clustering medio} di una rete è:
\formula{\langle C \rangle = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N} C_i}

\subsection{Ponti e Ponti Locali}

\definition{Ponte}{Un arco $(A,B)$ è un ponte se la sua rimozione disconnette $A$ e $B$
(li porta in componenti distinte).}

\definition{Ponte locale}{Un arco $(A,B)$ è un ponte locale se $A$ e $B$ non hanno
nessun amico in comune. La sua rimozione aumenta la distanza $d(A,B) > 2$.}

\noindent\textit{Relazione con la chiusura triadica}: un arco è un ponte locale precisamente
quando non forma il lato di nessun triangolo. Ponti locali e chiusura triadica sono concetti
opposti.

\subsection{La Proprietà di Chiusura Triadica Forte}

Categorizzando i legami in \textbf{forti} (amici intimi) e \textbf{deboli} (conoscenti):

\medskip
\noindent\textbf{Proprietà STCP.} Se un nodo A ha legami forti con B e C, allora esiste
un legame (almeno debole) tra B e C.

\medskip
\noindent\textbf{Conseguenza.} I legami deboli sono candidati naturali a essere ponti locali:
se A–B fosse forte e fosse un ponte locale, violerebbero STCP.
Questo spiega perché i legami deboli portano informazioni nuove.

\subsection{Dimostrazione formale: ponti locali e legami deboli}

\noindent\textbf{Claim.} Se un nodo A soddisfa la STCP ed è coinvolto in almeno due legami
forti, allora qualsiasi ponte locale a cui A partecipa deve essere un legame debole.

\medskip
\noindent\textbf{Dimostrazione (per assurdo).}
\begin{enumerate}
  \item Supponiamo che A abbia un legame forte con B e che A–B sia un ponte locale.
  \item Poiché A ha almeno due legami forti, esiste un altro nodo C con A–C forte.
  \item Poiché A–B è un ponte locale, A e B non hanno amici in comune → B e C non sono
        connessi.
  \item Ma A–B forte e A–C forte con B–C assente viola la STCP.
        Contraddizione. \quad $\square$
\end{enumerate}
Quindi \textbf{i legami deboli hanno un duplice ruolo}: sono connessioni superficiali (bassa
forza) ma al tempo stesso preziosi ponti verso parti distanti della rete
(``la forza dei legami deboli'' di Granovetter).

\subsection{Validazione empirica: studio Onnela et al. (reti di telefonia mobile)}

Per molti anni le previsioni di Granovetter rimasero difficili da verificare su larga scala.
Con l'avvento delle comunicazioni digitali, Onnela et al.\ studiarono la rete
\textit{chi-chiama-chi} di un operatore di telefonia mobile, con milioni di nodi.

\medskip
\noindent\textbf{Misura continua della forza del legame.}
Nelle reti reali la dicotomia forte/debole è troppo rigida. La forza di un arco A–B
viene definita come il tempo totale di conversazione tra A e B; si può poi ordinare
tutti gli archi per percentile di forza.

\medskip
\noindent\textbf{Neighborhood overlap.}
Analogamente, la proprietà di ``ponte locale'' (nessun amico in comune) è rarissima nelle
reti reali. Si introduce quindi una misura graduale:
\formula{
  \text{Neighborhood Overlap}(A,B) =
  \frac{|\mathcal{N}(A) \cap \mathcal{N}(B)|}{|\mathcal{N}(A) \cup \mathcal{N}(B)|}
}
dove $\mathcal{N}(X)$ è l'insieme dei vicini di $X$ (escluso il nodo stesso).
\begin{itemize}
  \item Overlap $= 0$: A e B non hanno vicini in comune → arco è un ponte locale.
  \item Overlap piccolo: arco è ``quasi'' un ponte locale.
  \item Overlap grande: arco è immerso in un gruppo fitto.
\end{itemize}

\noindent\textbf{Risultato.} Lo studio di Onnela et al.\ confermò la previsione di Granovetter:
all'aumentare della forza del legame, l'overlap di vicinato cresce sistematicamente. In
altre parole, i legami deboli tendono ad avere overlap basso e a fungere da ponti tra
comunità distinte, mentre i legami forti collegano nodi con molti amici in comune.

%% ============================================================
\section{Contesti Sociali e Omofilia}
%% ============================================================

\subsection{Omofilia}

\definition{Omofilia}{Il principio per cui tendiamo ad essere simili ai nostri amici.}

I legami nelle reti sociali tendono a connettere persone simili per età, etnia, luogo di
residenza, occupazione, interessi e opinioni. L'omofilia può guidare la formazione di legami
e rafforzare la chiusura triadica: se A–B e A–C sono amici, l'omofilia suggerisce che B e C
siano già simili tra loro, aumentando la probabilità di un legame B–C.

\subsection{Misurare l'Omofilia}

Dato un attributo categorico (es.\ genere) con frazione $p$ di nodi tipo ``maschio'' e
frazione $q = 1-p$ di nodi tipo ``femmina'':

Se i legami fossero formati casualmente, la frazione attesa di archi \emph{eterogenei}
(che collegano i due tipi) sarebbe:
\formula{2pq}

Se la frazione osservata di archi eterogenei è \emph{minore} di $2pq$, la rete
mostra \textbf{omofilia}; se è \emph{maggiore}, mostra \textbf{eterofilia}.

\subsection{Selezione e Influenza Sociale}

Due meccanismi generano l'omofilia osservata:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Selezione}: le persone formano legami con chi è già simile a loro
        (\textit{``birds of a feather flock together''}).
  \item \textbf{Influenza sociale}: i legami esistenti modificano i comportamenti e le
        caratteristiche degli individui (\textit{peer pressure}).
\end{itemize}

\noindent\textbf{Caratteristiche immutabili} (sesso biologico, etnia): solo la selezione opera.\\
\noindent\textbf{Caratteristiche mutabili} (comportamenti, opinioni, interessi): entrambi
i meccanismi operano.

\medskip
\noindent\textbf{Esempio}. Studi longitudinali sugli adolescenti (Cohen \& Kandel) mostrano
che sia selezione sia influenza sociale spiegano la somiglianza comportamentale tra amici,
con l'influenza sociale più moderata della selezione. Capire quale meccanismo prevalga è
fondamentale per progettare interventi efficaci (es.\ programmi anti-droga).

\subsection{Affiliazione e Reti Bipartite}

Possiamo modellare reti che includono sia \textbf{persone} sia \textbf{contesti} (focus group,
club, classi, eventi) come nodi, connettendo persone ai contesti in cui partecipano.
Si ottiene una \textbf{rete bipartita}: due tipi di nodi, archi solo tra tipi diversi.

La \textbf{proiezione} su un tipo di nodi crea archi tra persone che condividono un contesto,
spiegando così l'emergere dell'omofilia anche senza scelta esplicita di amici simili.

%% ============================================================
\section{Analisi delle Reti con R}
%% ============================================================

\subsection{Il pacchetto \texttt{igraph}}

La libreria \textbf{igraph} (disponibile per R e Python) è lo strumento standard per l'analisi
e la visualizzazione di reti. Si installa con:

\begin{lstlisting}[language=R]
install.packages("igraph")
library(igraph)
\end{lstlisting}

\subsection{Costruzione di un grafo}

\begin{lstlisting}[language=R]
# Grafo diretto vuoto
g <- graph.empty(directed = TRUE)

# Aggiunta di nodi
g <- g + vertex("Elizabeth II")
g <- g + vertex("Philip")
g <- g + vertex("Charles")
g <- g + vertex("Diana")
g <- g + vertex("William")

# Aggiunta di archi
g <- g + edges("Elizabeth II", "Charles")
g <- g + edges("Philip",       "Charles")
g <- g + edges("Charles",      "William")
g <- g + edges("Diana",        "William")

plot.igraph(g)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=R]
# Grafo da lista di archi
g1 <- graph(edges = c(1,2, 2,3, 3,1), n = 3, directed = FALSE)
plot(g1)

# Grafo con nomi
g3 <- graph(c("John","Jim","Jim","Jill","Jill","John"))
plot(g3)

# Grafo da formula letterale
plot(graph_from_literal(a---b, b---c))  # non orientato
plot(graph_from_literal(a--+b, b+--c)) # orientato
\end{lstlisting}

\subsection{Lettura di dati da file}

\begin{lstlisting}[language=R]
# Dataset 1: rete media (orientata, lista di archi)
nodes <- read.csv("Dataset1-Media-Example-NODES.csv",
                  header = TRUE, as.is = TRUE)
links <- read.csv("Dataset1-Media-Example-EDGES.csv",
                  header = TRUE, as.is = TRUE)
net <- graph_from_data_frame(d = links, vertices = nodes,
                              directed = TRUE)
plot(net, edge.arrow.size = 0.4, edge.curved = 0.1)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=R]
# Dataset 2: rete bipartita (matrice di incidenza)
nodes2 <- read.csv("Dataset2-Media-User-Example-NODES.csv",
                   header = TRUE, as.is = TRUE)
links2 <- read.csv("Dataset2-Media-User-Example-EDGES.csv",
                   header = TRUE, row.names = 1)
links2 <- as.matrix(links2)
net2   <- graph_from_incidence_matrix(links2)
table(V(net2)$type)  # numero nodi per tipo
plot(net2, vertex.label = NA)
\end{lstlisting}

\subsection{Visualizzazione avanzata}

\begin{lstlisting}[language=R]
# Colori per tipo di medium
colrs <- c("gray50", "tomato", "gold")
V(net)$color <- colrs[V(net)$media.type]

# Dimensione nodi proporzionale al grado
V(net)$size <- degree(net) * 2

# Stile degli archi
E(net)$width  <- E(net)$weight / 5
E(net)$arrow.size <- 0.3

plot(net,
     vertex.label = V(net)$media,
     vertex.label.color = "black",
     vertex.label.cex = 0.7,
     layout = layout_with_fr(net))
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=R]
# Rete bipartita con proiezioni
net2.bp <- bipartite.projection(net2)
plot(net2.bp$proj1,
     vertex.label.color = "black",
     vertex.label.dist  = 1,
     vertex.label = nodes2$media[!is.na(nodes2$media.type)])

# Layout bipartito esplicito
plot(net2, vertex.label = NA, vertex.size = 7,
     layout = layout_as_bipartite)
\end{lstlisting}

%% ============================================================
\section{Misure di Centralità e Citation Networks}
%% ============================================================

\subsection{Centralità nelle reti}

La \textbf{centralità} misura l'importanza di un nodo nella rete. Esistono diverse misure,
ognuna con un'interpretazione diversa di ``importanza''.

\subsection{Centralità di grado (\textit{Degree Centrality})}

Il nodo più connesso è quello con il grado massimo:
\formula{C_D(i) = k_i}

\subsection{Centralità di betweenness}

La \textbf{betweenness centrality} misura quante volte un nodo si trova sui cammini più corti
tra coppie di nodi:
\formula{C_B(i) = \sum_{s \neq i \neq t} \frac{\sigma_{st}(i)}{\sigma_{st}}}
dove $\sigma_{st}$ è il numero di cammini più corti tra $s$ e $t$, e $\sigma_{st}(i)$
quanti di essi passano per $i$.

I nodi con alta betweenness sono \textbf{broker} di informazione.

\subsection{Centralità di vicinanza (\textit{Closeness Centrality})}

\formula{C_C(i) = \frac{N-1}{\sum_{j \neq i} d(i,j)}}

Un nodo con alta closeness raggiunge rapidamente tutti gli altri.

\subsection{Centralità di autovettore (\textit{Eigenvector Centrality})}

La centralità di autovettore assegna importanza a un nodo in base all'importanza dei suoi
vicini:
\formula{C_E(i) = \frac{1}{\lambda} \sum_{j \in \mathcal{N}(i)} C_E(j)}
In notazione matriciale: $\mathbf{A}\,\mathbf{x} = \lambda\,\mathbf{x}$ dove $\mathbf{x}$
è l'autovettore associato all'autovalore massimo. PageRank di Google è una variante.

\subsection{Applicazione: Citation Networks con R}

\begin{lstlisting}[language=R]
library(igraph)

# Caricamento dati
allCounts <- as.matrix(read.csv("ac.csv", as.is = TRUE))
G <- graph.edgelist(allCounts, directed = FALSE)

# Sottografo su specifici temi
themes <- read.csv("themes.csv", as.is = TRUE)
matchingCases    <- which(themes$issue %in% c(20040, 20050))
matchingCases_ids <- themes$usid[matchingCases]
H <- induced.subgraph(G, matchingCases_ids)

# Layout di Fruchterman-Reingold
set.seed(1)
lout <- layout.fruchterman.reingold(H)
plot.igraph(H, layout = lout, vertex.size = 5,
            vertex.label.cex = 0.5)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=R]
# Eigenvector Centrality
eigenCent <- evcent(H)$vector
sort(eigenCent, decreasing = TRUE)[1:10]

# Colorazione heat map per centralita'
bins     <- unique(quantile(eigenCent, seq(0, 1, length.out = 30)))
vals     <- cut(eigenCent, bins, labels = FALSE, include.lowest = TRUE)
colorVals <- rev(heat.colors(length(bins)))[vals]
V(H)$color <- colorVals
plot.igraph(H, vertex.label = NA, vertex.size = 5)

# Betweenness Centrality
betweenCent <- betweenness(H)
sort(betweenCent, decreasing = TRUE)[1:10]
cor(betweenCent, eigenCent)   # correlazione tra le due misure
\end{lstlisting}

\subsection{Comunità: algoritmo di Girvan–Newman}

\textbf{Partizionamento dei grafi.}
L'obiettivo è suddividere un grafo in \textbf{regioni dense} (comunità) con connessioni
sparse tra di esse. Esistono due famiglie principali di metodi:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Metodi divisivi} (top-down): identificano e rimuovono gli archi di
        collegamento tra comunità, a partire dall'intero grafo.
  \item \textbf{Metodi agglomerativi} (bottom-up): partono dai singoli nodi e li uniscono
        progressivamente nelle stesse comunità sulla base di criteri di similarità.
\end{itemize}

\textbf{Betweenness degli archi (\textit{Edge Betweenness}).}
Per selezionare quale arco rimuovere nei metodi divisivi si usa la
\textbf{betweenness degli archi}: la quantità totale di flusso che passa per quell'arco.
Formalmente, si suppone che per ogni coppia di nodi $(s,t)$ esista un'unità di flusso che
si distribuisce equamente sui cammini più corti da $s$ a $t$; la betweenness dell'arco
$(u,v)$ è la somma di questi flussi su tutte le coppie.
\formula{
  C_B(u,v) = \sum_{s \neq t} \frac{\sigma_{st}(u,v)}{\sigma_{st}}
}
Gli archi con alta betweenness sono ``ponti'' tra comunità; i nodi con alta betweenness
(node betweenness) \textbf{occupano buchi strutturali} (\textit{structural holes}) e
fungono da intermediari di informazione.

\textbf{Il metodo di Girvan–Newman} è un metodo divisivo basato sulla betweenness degli archi:
\begin{enumerate}
  \item Calcola la betweenness di tutti gli archi.
  \item Rimuove l'arco (o gli archi) con betweenness massima.
  \item Ricalcola la betweenness di tutti gli archi rimasti (la rimozione altera i cammini
        più corti).
  \item Ripete finché non rimangono archi.
\end{enumerate}
Il metodo è efficace su reti di dimensioni moderate (qualche migliaio di nodi); per reti
più grandi il ricalcolo iterativo della betweenness diventa computazionalmente costoso,
rendendo preferibili metodi agglomerativi o approssimazioni.

\begin{lstlisting}[language=R]
# Rilevamento comunita' tramite edge betweenness
w <- edge.betweenness.community(H)
sort(table(w$membership))   # distribuzione delle comunita'
\end{lstlisting}

%% ============================================================
\section{Visualizzazione dei Dati}
%% ============================================================

\subsection{Principi fondamentali}

Una buona visualizzazione deve:
\begin{enumerate}
  \item Mostrare i dati veritieramente, senza distorsioni.
  \item Facilitare il confronto.
  \item Essere comprensibile al pubblico di riferimento.
  \item Scegliere il tipo di grafico adatto al tipo di dato.
\end{enumerate}

\subsection{ggplot2 in R}

\textbf{ggplot2} implementa la \textit{Grammar of Graphics}: ogni visualizzazione si
compone di dati, mapping estetici (\textit{aesthetics}) e oggetti geometrici (\textit{geom}).

\begin{lstlisting}[language=R]
library(ggplot2)

# Scatterplot base
ggplot(data = mpg) +
  geom_point(mapping = aes(x = displ, y = hwy))

# Colore per classe
ggplot(data = mpg) +
  geom_point(mapping = aes(x = displ, y = hwy, color = class))

# Dimensione per classe
ggplot(data = mpg) +
  geom_point(mapping = aes(x = displ, y = hwy, size = class))

# Facets (griglia di grafici per sotto-gruppi)
ggplot(data = mpg) +
  geom_point(mapping = aes(x = displ, y = hwy)) +
  facet_wrap(~ class)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=R]
# Curva smoothing
ggplot(data = mpg) +
  geom_smooth(mapping = aes(x = displ, y = hwy))

# Linee differenti per tipo di trazione
ggplot(data = mpg) +
  geom_smooth(mapping = aes(x = displ, y = hwy, linetype = drv))

# Combinare piu' geom
ggplot(data = mpg) +
  geom_point(mapping  = aes(x = displ, y = hwy)) +
  geom_smooth(mapping = aes(x = displ, y = hwy))
\end{lstlisting}

\subsection{Esempio: Salari dei professori}

\begin{lstlisting}[language=R]
library(car)
data(Salaries)

# Correlazione tra stipendio e anni dal PhD
with(Salaries, cor(salary, yrs.since.phd))   # ~0.42
with(Salaries, cor(salary, yrs.service))     # ~0.33

# Test di correlazione
with(Salaries, cor.test(salary, yrs.since.phd))
\end{lstlisting}

\subsection{Buone pratiche}

\begin{itemize}
  \item Evitare grafici a torta per più di 4-5 categorie (preferire barplot).
  \item Non troncare l'asse Y (a meno che non sia esplicitamente giustificato).
  \item Usare colori accessibili (palette friendly per daltonici).
  \item Includere sempre assi etichettati, titolo e fonte dei dati.
  \item Scegliere la scala appropriata (lineare vs.\ logaritmica).
\end{itemize}

%% ============================================================
\section{Filtraggio Dati e Text Analysis}
%% ============================================================

\subsection{Dataset NYT / COVID-19}

L'analisi testuale del corso utilizza un corpus di post Facebook del \textit{New York Times}
relativi alla pandemia COVID-19. Il workflow di preprocessing è il seguente.

\begin{lstlisting}[language=R]
posts <- read.csv("nyt_posts.csv")
posts <- posts[, -(37:40)]    # rimozione colonne inutili
dim(posts)

# Filtraggio per engagement minimo
p <- posts[posts$Likes > 4 & posts$Comments > 4 & posts$Shares > 4, ]
paste0(round(dim(p)[1] / dim(posts)[1], 2) * 100, "%")

# Estrazione ID post dall'URL
library(stringr)
p$post_id <- str_sub(p$URL, 43, 60)
table(p$Type)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=R]
# Selezione post con "COVID-19" nel testo
m <- as.character(df_other$text)
y <- which(unlist(lapply(m, function(x) {
       grepl("COVID-19", x, ignore.case = TRUE)
     })))
posts_covid_m <- df_other[y, ]
\end{lstlisting}

\subsection{Pre-elaborazione del testo con \texttt{quanteda}}

\begin{lstlisting}[language=R]
library(quanteda)
source("stopwords_extended.R")

# Costruzione del corpus
corpus <- corpus(posts_covid_lm, text_field = "text")

# Tokenizzazione e pulizia
doc.tokens <- tokens(corpus)
doc.tokens <- tokens(doc.tokens,
                     remove_punct   = TRUE,
                     remove_numbers = TRUE)
doc.tokens <- tokens_select(doc.tokens,
                stopwords(language = "en", source = "snowball"),
                selection = "remove")
doc.tokens <- tokens_select(doc.tokens, stopmore,
                            selection = "remove")
doc.tokens <- tokens_tolower(doc.tokens)
toks_ngram  <- tokens_ngrams(doc.tokens, n = 1:2)

# Document-Feature Matrix (DFM)
dfmat1 <- dfm(toks_ngram) |> dfm_trim(min_termfreq = 10)
dfmat1
\end{lstlisting}

\subsection{TF-IDF}

Il peso \textbf{TF-IDF} (\textit{Term Frequency – Inverse Document Frequency})
misura l'importanza di un termine $t$ in un documento $d$ rispetto a un corpus $D$:
\formula{
  \text{TF}(t,d) = \frac{f_{t,d}}{\sum_{t'} f_{t',d}}
  \qquad
  \text{IDF}(t,D) = \log\frac{|D|}{|\{d \in D : t \in d\}|}
}
\formula{
  \text{TF-IDF}(t,d,D) = \text{TF}(t,d) \times \text{IDF}(t,D)
}

Termini molto frequenti in tutto il corpus (es.\ ``the'', ``a'') ricevono
IDF basso e quindi peso basso, mentre termini specifici di pochi documenti
ricevono peso alto.

\begin{lstlisting}[language=R]
library(quanteda.textstats)

# 100 termini piu' frequenti
features_dfm <- textstat_frequency(dfmat1, n = 100)

# TF-IDF
dfmat_tfidf <- dfm_tfidf(dfmat1)
\end{lstlisting}

\subsection{Analisi del sentimento}

L'analisi del sentimento assegna a testi un punteggio di valenza emotiva (positivo,
negativo, neutro). Approcci principali:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Dizionari lessicali} (es.\ AFINN, BING, NRC): lookup diretto.
  \item \textbf{Modelli ML supervisionati}: classificatori addestrati su testi annotati.
  \item \textbf{Modelli basati su trasformatori} (BERT): catturano il contesto.
\end{itemize}

%% ============================================================
\section{Topic Modeling con BERTopic}
%% ============================================================

\subsection{Cos'è il Topic Modeling?}

Il \textbf{topic modeling} è una tecnica di apprendimento non supervisionato per scoprire
temi latenti in un corpus di testi. Dato un insieme di documenti (tweet, articoli, commenti,
ecc.), l'obiettivo è assegnare automaticamente ogni documento a uno o più argomenti.

\subsection{Rappresentazione dei documenti}

\subsubsection{Bag of Words (BoW)}
Ogni documento è rappresentato dalla frequenza delle sue parole (vettore sparso).
\begin{itemize}
  \item[\checkmark] Semplice, interpretabile.
  \item[$\times$] Perde informazione sintattica e semantica; problemi con omonimia ed enantiosemia.
\end{itemize}

\subsubsection{Embeddings (word2vec, BERT)}
Ogni parola/frase viene mappata in un vettore denso nello spazio $\mathbb{R}^d$ dove
la similarità vettoriale riflette la similarità semantica.

Il modello \textbf{BERT} (\textit{Bidirectional Encoder Representations from Transformers})
legge il testo in entrambe le direzioni e produce rappresentazioni contestuali.
\textbf{Sentence-BERT} (SBERT) usa il \textit{mean pooling} sulle rappresentazioni per
ottenere un embedding a livello di frase.
\begin{itemize}
  \item[\checkmark] Nessun preprocessing testuale specifico; mantiene il contesto.
  \item[$\times$] Non interpretabile; limite di lunghezza (~500 token $\approx$ 300 parole).
\end{itemize}

\subsection{Il pipeline di BERTopic}

\textbf{BERTopic} (Grootendorst, 2022) combina quattro passi:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Embedding dei documenti} tramite SBERT: ogni documento diventa un vettore
        in uno spazio ad alta dimensione ($d \approx 768$).
  \item \textbf{Riduzione della dimensionalità} con UMAP: da $\mathbb{R}^{768}$ a
        $\mathbb{R}^5$ (o meno), preservando la struttura locale.
  \item \textbf{Clustering} con HDBSCAN: raggruppa documenti semanticamente simili
        in cluster; i documenti fuori da tutti i cluster sono etichettati come ``rumore''.
  \item \textbf{Rappresentazione dei topic} con c-TF-IDF: per ogni cluster si calcola
        un TF-IDF ``classico'' applicato ai cluster come fossero documenti.
\end{enumerate}

\subsubsection{UMAP (Uniform Manifold Approximation and Projection)}

UMAP riduce la dimensionalità preservando la struttura locale dei dati:
\begin{enumerate}
  \item Costruisce un grafo di vicinanza nello spazio ad alta dimensione.
  \item Costruisce un grafo equivalente in bassa dimensione.
  \item Minimizza la \textit{cross-entropy loss} tra i due grafi tramite
        discesa del gradiente stocastica.
\end{enumerate}
Il risultato è una proiezione che preserva i cluster semantici. La qualità dipende dal
parametro $K$ (numero di vicini considerati).

\subsubsection{HDBSCAN (Hierarchical DBSCAN)}

HDBSCAN è un algoritmo di clustering basato sulla densità che:
\begin{itemize}
  \item non richiede di specificare il numero di cluster \textit{a priori};
  \item individua cluster di forma arbitraria;
  \item etichetta come rumore i punti in regioni a bassa densità.
\end{itemize}

\subsubsection{c-TF-IDF (class-TF-IDF)}

Per ottenere le parole rappresentative di ogni topic, BERTopic unisce tutti i documenti
di un cluster in un unico ``meta-documento'' e calcola:
\formula{
  c\text{-TF-IDF}_{t,c} = \frac{f_{t,c}}{\sum_{t'} f_{t',c}}
  \times \log\left(1 + \frac{A}{f_t}\right)
}
dove $f_{t,c}$ è la frequenza di $t$ nel cluster $c$, $f_t$ è la frequenza totale di $t$
nel corpus, e $A$ è il numero medio di parole per classe.

\subsection{Valutazione del modello}

Metriche comuni:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Coherence score}: misura la coerenza semantica dei topic.
  \item \textbf{Diversity score}: misura quanto i topic siano distinti tra loro.
  \item \textbf{Ispezione manuale}: lettura delle parole chiave e dei documenti
        rappresentativi di ciascun topic.
\end{itemize}

\subsection{Varianti di BERTopic}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Dynamic Topic Modeling}: evoluzione dei topic nel tempo.
  \item \textbf{Guided Topic Modeling}: incorporazione di seed words.
  \item \textbf{Zero-shot Topic Modeling}: classificazione senza dati di addestramento.
  \item \textbf{Online Topic Modeling}: aggiornamento incrementale del modello.
\end{itemize}

%% ============================================================
\section{Big Data e Dati Sociali}
%% ============================================================

\subsection{Cosa sono i Big Data?}

``\textit{Big Data}'' è un termine spesso frainteso: non si riferisce semplicemente a
grandi quantità di dati, ma a una \textbf{capacità di ricerca, aggregazione e
incrocio} di insiemi di dati eterogenei \cite[Boyd \& Crawford, 2012]{}.

\medskip
\noindent Due interpretazioni prevalenti:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Strumento potente}: permette di affrontare questioni sociali complesse
        su larga scala.
  \item \textbf{Manifestazione preoccupante}: rischi per la privacy, la libertà civile
        e il controllo governativo/corporativo.
\end{enumerate}

\noindent Le quattro forze regolatrici dei sistemi sociali (Lessig, 1999):
\textit{mercato}, \textit{legge}, \textit{norme sociali}, \textit{architettura (codice)}.
Queste forze sono spesso in conflitto nell'ecosistema dei Big Data.

\subsection{Sei provocazioni sui Big Data (Boyd \& Crawford)}

\subsubsection{1. I Big Data cambiano la definizione di conoscenza}

L'emergere di sistemi computazionali per l'analisi dei dati modifica il modo in cui
costruiamo conoscenza scientifica e sociale. I tool disponibili hanno limitazioni
strutturali (es.\ archivi Twitter/Facebook di difficile accesso) che condizionano
le domande di ricerca.

\subsubsection{2. I claim di obiettività e accuratezza sono fuorvianti}

Tutti i ricercatori interpretano i dati. Le scelte di design (cosa misurare, come pulire
i dati, quali variabili includere) sono soggettive. I grandi dataset possono contenere
errori sistematici che si amplificano con la combinazione di fonti diverse.

\subsubsection{3. I Big Data non sono equivalenti ai Big Data}

L'accesso ai dati non è democratico: grandi aziende e governi hanno accesso privilegiato
che i ricercatori accademici non hanno. I dati disponibili dipendono da scelte commerciali
e politiche, non dalla rilevanza scientifica.

\subsubsection{4. Molte forme di analisi dei Big Data producono correlazioni, non causalità}

La correlazione statistica tra variabili non implica un nesso causale. I Big Data
facilitano la scoperta di pattern ma non necessariamente la loro spiegazione causale.
Occorre rigore metodologico per non trarre conclusioni errate.

\subsubsection{5. Le questioni etiche sono complesse}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Consenso informato}: i dati social sono pubblici, ma non necessariamente
        ceduti per scopi di ricerca.
  \item \textbf{Anonimizzazione}: dati apparentemente anonimi possono essere re-identificati.
  \item \textbf{Discriminazione algoritmica}: modelli addestrati su dati storici possono
        perpetuare discriminazioni.
\end{itemize}

\subsubsection{6. Accesso asimmetrico ai Big Data crea nuove disparità}

La divisione tra chi ha e chi non ha accesso ai grandi dataset crea disuguaglianze nella
produzione di conoscenza e nel potere decisionale.

\subsection{Qualità dei dati sociali}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Completezza}: i dati social coprono solo una porzione della popolazione
        (sesgo di selezione).
  \item \textbf{Accuracy}: errori di misurazione, bot, account falsi.
  \item \textbf{Consistenza}: le piattaforme cambiano le API nel tempo, rendendo difficile
        la comparazione longitudinale.
  \item \textbf{Temporalità}: le conversazioni online hanno una vita breve; rilevanza
        del momento di raccolta.
\end{itemize}

\subsection{Attributi privati nei dati digitali}

La ricerca di Kosinski et al.\ (2013) dimostrò che i \textit{Facebook likes} permettono
di prevedere con alta accuratezza attributi privati degli utenti (orientamento sessuale,
etnia, opinioni politiche, tratti della personalità). Questo solleva questioni etiche
fondamentali sull'uso dei dati digitali.

%% ============================================================
\appendix
\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}}
\section{Formulario riassuntivo}
%% ============================================================

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
  \toprule
  \textbf{Misura} & \textbf{Formula} & \textbf{Interpretazione} \\
  \midrule
  Grado (non or.) & $k_i = \sum_j A_{ji}$ & Numero di vicini \\
  Grado medio & $\langle k \rangle = 2L/N$ & Connettività media \\
  Clustering loc. & $C_i = \frac{2L_i}{k_i(k_i-1)}$ & Densità locale \\
  Clustering medio & $\langle C \rangle = \frac{1}{N}\sum C_i$ & Clustering globale \\
  Betweenness & $C_B(i) = \sum_{s\neq i \neq t} \frac{\sigma_{st}(i)}{\sigma_{st}}$
              & Ruolo di intermediario \\
  Closeness & $C_C(i) = \frac{N-1}{\sum_{j\neq i}d(i,j)}$ & Efficienza di raggiungimento \\
  Eigenvector & $\mathbf{A}\mathbf{x} = \lambda\mathbf{x}$ & Importanza dei vicini \\
  TF-IDF & $\text{TF}\times\log(|D|/\text{df})$ & Rilevanza termine in doc \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{Glossario}
\begin{description}
  \item[Arco (edge)] Connessione tra due nodi in un grafo.
  \item[Betweenness centrality] Misura di centralità basata su cammini più corti.
  \item[BERTopic] Framework di topic modeling basato su BERT, UMAP e HDBSCAN.
  \item[BoW] Bag of Words: rappresentazione vettoriale sparsa dei documenti.
  \item[Chiusura triadica] Tendenza a formare triangoli in reti sociali.
  \item[Clustering coefficient] Misura della densità di connessioni tra vicini.
  \item[Componente connessa] Sottografo massimale in cui ogni coppia di nodi è raggiungibile.
  \item[Diametro] Massima distanza geodesica in un grafo.
  \item[Grado (degree)] Numero di archi incidenti su un nodo.
  \item[Grafo] Struttura matematica composta da nodi e archi.
  \item[HDBSCAN] Hierarchical Density-Based Spatial Clustering.
  \item[Homophily] Tendenza a legarsi con chi è simile a noi.
  \item[igraph] Libreria R/Python per analisi di reti.
  \item[Matrice di adiacenza] Rappresentazione matriciale di un grafo.
  \item[Nodo (vertex)] Elemento base di un grafo.
  \item[Omofilia] Vedi Homophily.
  \item[Ponte locale] Arco che collega nodi senza amici in comune.
  \item[Scale-free] Rete con distribuzione di grado a power-law.
  \item[Sentiment analysis] Analisi automatica della valenza emotiva dei testi.
  \item[Small world] Rete con diametro piccolo e alto clustering.
  \item[TF-IDF] Term Frequency–Inverse Document Frequency.
  \item[Topic modeling] Scoperta automatica di temi latenti nei testi.
  \item[UMAP] Uniform Manifold Approximation and Projection.
\end{description}

\end{document}
